\begin{task}{15.12}
  Найти все значения $\lambda$, при которых:

  а) из линейной независимости системы векторов $a_1$, $a_2$ следует линейная
  независимость системы $\lambda a_1 + a_2$, $a_1 + \lambda a_2$;

  б) из линейной независимости системы векторов $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_n$
  следует линейная независимость системы $a_1 + a_2$, $a_2 + a_3$, $\ldots$,
  $a_{n-1} + a_{n}$, $a_{n} + \lambda a_1$.
\end{task}

\begin{solution}
  а) При $\lambda = 0$ линейная независимость следует очевидным образом. Пусть
  $\lambda \neq 0$, совершим некоторые элементарные преобразования.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        \lambda  &  1  \\
        1  &  \lambda
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix}
        \lambda  &  1  \\
        0  &  \lambda - \frac{1}{\lambda}
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  При $\lambda = \pm 1$ получаем линейно зависимую систему. Пусть $\lambda \neq
  \pm 1$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        \lambda  &  1  \\
        0  &  \lambda - \frac{1}{\lambda}
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix}
        \lambda  &  0  \\
        0  &  \lambda - \frac{1}{\lambda}
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix}
        1  & 0  \\
        0  & 1
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  То есть система элементарными преобразованиями приводится к исходной системе,
  а значит линейно независима.

  б) Совершим некоторые элементарные преобразования над системой векторов.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        1  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 1  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 1  & 1  \\
        \lambda  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix}
        1+(-1)^{n-1} \lambda  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        (-1)^{n-2} \lambda  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        (-1)^{n-3} \lambda & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        -\lambda  & 0  & 0  & \ldots  & 1  & 0  \\
        \lambda  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Пусть $\lambda = (-1)^{n}$. Тогда в матрице получается нулевая строка, а
  следовательно, система линейно зависима.
  Иначе:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        1+(-1)^{n-1} \lambda  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        (-1)^{n-2} \lambda  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        (-1)^{n-3} \lambda & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        -\lambda  & 0  & 0  & \ldots  & 1  & 0  \\
        \lambda  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1
      \end{bmatrix}
      \sim
      \begin{bmatrix}
        1  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        (-1)^{n-2} \lambda  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        (-1)^{n-3} \lambda & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        -\lambda  & 0  & 0  & \ldots  & 1  & 0  \\
        \lambda  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \sim
      \begin{bmatrix}
        1  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0 & 0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 1  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 1
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Система линейно независима.
\end{solution}
